USMCA排支那條款或可用到其它協定

美國商務部長羅斯（Wilbur Ross）週五（10月5日）表示，美國與墨西哥及加拿大新貿易協定，阻止各方與中共（中國）達成貿易協議的條款，有可能會出現在美國未來與其它國家或區域達成的自由貿易協定。

美加墨1日達成新貿易協定（USMCA），依其第32.10條規定，如果協定中的任何成員國與「非市場經濟國家」達成自貿協定，其它成員國有權退出新協定，而且僅需在6個月前通知各方。

中共駐渥太華大使館5日發表聲明強烈指責這個條款，稱反對在WTO框架外談論「市場經濟國家」和「非市場經濟國家」等概念。貿易專家稱，中共此舉無異是「對號入座」，並且間接地默認其仍是「非市場經濟國家」。專家說，如果中共改變經貿體制，成為市場經濟國家，就不會受到該規定的影響。

羅斯5日在接受路透社採訪時表示，這項規定是「試圖堵塞貿易協定中的漏洞」，因為中共利用過去貿易協定的漏洞，「合法化」了它的貿易、知識產權和工業補貼措施。羅斯認為，USMCA納入這個條款是「合乎邏輯的，它是一種『毒丸防禦』（措施）」。

毒丸防禦（poison pill），又稱「股權攤薄反收購措施」或「股東權益計劃」，是目標公司抵禦惡意收購的一種防禦措施。

對於中美貿易戰的升級，羅斯表示，在美國國會11月6日中期選舉之前，預期美國對中共的貿易談判不會有太大的進展。

當被問及是否會在未來的貿易協定中同樣納入該條款時，羅斯說：「我們等著瞧。我們與墨西哥和加拿大達成的這個條款，肯定會有所幫助，無論我們是否與其它國家採納這項條款。」

他補充說，美加墨新貿易協定納入這個條款，已開了先例，這將使該條款更容易地納入其它貿易協定。「人們了解到這是美國達成協議的先決條件之一。」他說。

美國和歐盟7月底已達成致力於零關稅、零補貼的架構協議，近日與日本展開雙邊自由貿易協定談判。